**十恶**是[中国古代法律对十种重大犯罪的总称](../Page/中国古代法律.md "wikilink")。

中国古代对重大犯罪的法律判定从[秦](../Page/秦朝.md "wikilink")[汉起便逐渐形成](../Page/汉朝.md "wikilink")，及至《[北齐律](../Page/北齐律.md "wikilink")》正式明确了“**重罪十条**”，[隋朝](../Page/隋朝.md "wikilink")《[开皇律](../Page/开皇律.md "wikilink")》又在“重罪十条”的基础上发展为“**十恶之条**”列入律典，其后历代均相继沿用。

而所谓“[十恶](../Page/十恶_\(佛教\).md "wikilink")”，原本并非中国古代的专门法律术语，而是[佛教术语](../Page/佛教术语.md "wikilink")。学者[周开平认为](../Page/周开平.md "wikilink")《开皇律》借用了这个概念并赋与其全新的法律内涵，体现了当时[佛教对](../Page/佛教.md "wikilink")[中国文化的影响](../Page/中国文化.md "wikilink")。\[1\]而今**十恶**在中文里已经具有了[宗教上和](../Page/宗教.md "wikilink")[法律上的双重含义](../Page/法律.md "wikilink")。

## 内容

  - **[谋反](../Page/谋反.md "wikilink")**：指用各種手段图谋推翻王朝的统治，夺取[皇位的活动](../Page/皇位.md "wikilink")，被视为最大的犯罪，列十恶之首。
  - **[谋大逆](../Page/谋大逆.md "wikilink")**：指图谋毁坏[皇帝的](../Page/皇帝.md "wikilink")[宗廟](../Page/宗廟.md "wikilink")、[陵墓及](../Page/陵墓.md "wikilink")[宫殿](../Page/宫殿.md "wikilink")。
  - **[谋叛](../Page/谋叛.md "wikilink")**：指图谋背叛[国家](../Page/国家.md "wikilink")。這與首惡的「謀反」不同，謀叛是叛逃到其它敵對國家。
  - **[恶逆](../Page/恶逆.md "wikilink")**：[家庭内部或一定亲属间卑幼殴打或谋杀](../Page/家庭.md "wikilink")[祖父母](../Page/祖父母.md "wikilink")、[父母](../Page/父母.md "wikilink")：杀伯叔父母、[姑母](../Page/姑母.md "wikilink")、兄姊、外祖父母、[丈夫](../Page/丈夫.md "wikilink")、丈夫的祖父母、父母。
  - **[不道](../Page/人道.md "wikilink")**：犯罪者手段残忍。殺死無罪的人三人以上以及肢解人體、製造施用[巫蠱及](../Page/巫蠱.md "wikilink")[詛咒](../Page/詛咒.md "wikilink")。
  - **[大不敬](../Page/大不敬.md "wikilink")**：侵犯[皇帝尊严的行为](../Page/皇帝.md "wikilink")，包括企圖盜竊皇帝祭祀的器具和皇帝的日常用品、調製御用藥品出錯、製造御用車輛船隻鬆散不堅固、準備御膳觸犯皇家飲食禁忌。
  - **[不孝](../Page/孝.md "wikilink")**：对直系尊亲属有忤逆言行。這裡是指咒罵、控告以及不贍養自己的祖父母、父母。祖、父輩死后亡匿不舉哀，喪期嫁娶作樂。
  - **不睦**：亲族内部互相侵犯，不相和睦，包括毆打、控告丈夫和[大功以上的尊長以及](../Page/大功.md "wikilink")[小功尊屬](../Page/小功.md "wikilink")。
  - **[不义](../Page/義.md "wikilink")**：违反正常道义的行为。這裡是指毆打、殺死長官（一般指州縣長官），丈夫死后不舉哀並作樂改嫁等。
  - **[内乱](../Page/近親性交.md "wikilink")**：亲族内部[紊乱人伦的行为](../Page/近亲性交.md "wikilink")，例如與祖父、父親的外家[通奸](../Page/通奸.md "wikilink")。

## 十恶不赦

在《[开皇律](../Page/开皇律.md "wikilink")》，[贵族](../Page/贵族.md "wikilink")、[官员在法律上享有](../Page/官员.md "wikilink")[特权](../Page/特权.md "wikilink")。凡是在[八议范围内的人或](../Page/八议.md "wikilink")[七品以上官吏犯罪](../Page/七品.md "wikilink")，都可以减罪一等。[九品以上](../Page/九品.md "wikilink")[官吏犯罪](../Page/官吏.md "wikilink")，可以用钱来赎罪。但十恶是不包括在这些之内，因此有“十恶不赦”之说。

而到了後代，每逢帝王[大赦天下](../Page/大赦.md "wikilink")，也只有十惡大罪是絕對不會獲赦免。

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 书籍

<!-- end list -->

  -
  -
[Category:中国古代法律制度](../Category/中国古代法律制度.md "wikilink")
[Category:叛國](../Category/叛國.md "wikilink")

1.